---
author: Quentin Konieczko
title: Sommet d'un tableau unimodal
tags:
    - 5-diviser/régner
---
# Sommet d'un tableau unimodal

Un tableau _unimodal_ est un tableau :

* comportant au moins trois éléments 
* dont les premiers sont strictement croissants, jusqu'à un indice `i`, 
* dont les éléments, à partir de `i`, sont strictement décroissants.

Le _sommet_ d'un tableau unimodal est _sa plus grande valeur_.

Ainsi : 

* `[1, 2, 3, 2, 1, 0]` est un tableau unimodal, son **sommet** est 3.
* `[1, 2, 3, 5, 10, 9]` est un tableau unimodal, son sommet est **10**.
* `[1, 2, 3]` **n'est pas** un tableau unimodal, il n'y a pas de _descente_ à la fin,
* `[1, 2]` **non plus**, il n'y a pas assez d'éléments (au moins trois),
* `[5, 3, 0]` **non plus**, il n'y a pas de montée au début.

Remarquons bien que le sommet n'est jamais la première valeur ni la dernière valeur.

## Objectif

Écrire une fonction utilisant le principe _diviser pour régner_ afin de déterminer le _sommet_ du tableau unimodal.

La fonction reçoit en paramètre un tableau intitulé `valeurs`, qu'on supposera unimodal, sous la forme d'une liste Python et renvoie son sommet.

**L'emploi de la fonction `max` ou de tri est interdit dans ce sujet.**


Ci-dessous une animation de la recherche du sommet avec les valeurs : 

```python
valeurs = [1, 2, 3, 4, 5, 6, 7, 6, 5, 4, 3, 2, 1, 0, -1, -2, -3]
```

![Recherche du sommet](./peak.gif)


**Principe de l'algorithme :**

On cherche à déterminer l'indice de la valeur maximale.

C'est l'indice `i` tel que `valeurs[i] > valeurs[i - 1]` et `valeurs[i] > valeurs[i + 1]`.
Pour cela on débute avec des indices `gauche = 0` et `droite = len(tableau) - 1` permettant de couvrir tout le tableau.
À chaque étape, les variables `gauche` ou `droite` vont être modifiées.
On appelle l'indice `milieu`, l'indice central entre les indices `gauche` et `droite`.
On examine l'ordre dans lequel sont rangés les éléments respectivement d'indice `gauche`, `milieu` et `droite`.

* Si ces éléments sont rangés par ordre croissant cela signifie que le sommet est situé à droite de milieu.
* Si ces éléments sont rangés par ordre décroissant cela signifie que le sommet est situé à gauche de milieu
* Sinon, on a trouvé le sommet !

---

!!! info "Algorithme naïf"

    Il est très simple de déterminer le sommet en parcourant de gauche à droite le tableau.

    Notre objectif est de le faire avec un bien meilleur coût.

    On rappelle que le tableau donné sera unimodal.

!!! example "Exemples"

    ```pycon

    >>> sommet([1, 2, 0])
    2
    >>> sommet([1, 9, 8, 7])
    9
    >>> sommet([1, 3, 5, 2])
    5
    >>> sommet([1, 2, 3, 4, 5, 4, 3, 2, 1])
    5
    >>> sommet([1, 2, 3, 4, 3, 2, 1, 0, -1, -2])
    4
    ```

On complètera le code :

{{ IDE('exo', SANS="max, sorted, list.sort") }}
